# dnsServer

Domain Name System [DNS] (Domain Name System) is a distributed database.
This system converts machine names to IPv4 (or ipv6) addresses, or
Converts IP addresses to machine names. It also holds and distributes many data such as email server addresses, site credentials.
In these notes, the DNS system will be built on Ubuntu systems with BIND (Berkeley Internet Name Daemon) software.

.

Domain Name System [DNS] (Alan Adı Sistemi) dağıtık yapıda bir veritabanıdır.
Bu sistem makina isimlerini IPv4 (ya da ipv6) adreslere çevirir veya
IP adreslerini makina isimlerine çevirir. Ayrıca eposta sunucusunun adresleri, site kimlik bilgileri gibi birçok veri tutar ve dağıtır.
Bu notlarda DNS sistemi, BIND (Berkeley Internet Name Daemon) yazılımı ile Ubuntu sistemler üzerine kurulacaktır.

This application resolves domain and ip addresses with bind9 54/udp/tcp; (Bu uygulama domain ve ip adreslerini bind9 53/udp/tcp ile çözer;)

_Emrullah İLÇİN_

## Uygulamanın çalıştığı ortam (Server platform)

```
    Server: Ubuntu 16.04 64bit;
    Application: BIND 9.10.3-P4-Ubuntu   
```
## Kullanılan DNS ve IP (used DNS and IP)

```
   Global domain; ilcin.name.tr;
   Global ipv4 address: 94.177.187.77/32 ; single ip
   Global ipv6 address: 2a00:6d40:60:744d::77/64

   Private domain: local.ilcin.name.tr;
   Private ipv4 address: 192.168.1.0/24
```

## Kurulum (Installation)

İlk önce domain'i al ve sunucuna yönlendir. `tr` için `nic.tr`. 
(first take the domain and forward it to your server. `nic.tr` for `tr`);
Servisleri `apt-get -y install bind9 bind9utils` komutu ile kur;
Konfigürasyonu kendine göre düzenle ve sonra `/etc/bind/` ye koy;(configure the configuration yourself and then put it in `/etc/bind/`)
`/etc/network/interfaces` # Sunucu dns IP numaranızı değiştir. (Change the IP number of your server dns.); example: `dns-nameservers 94.177.187.77`

## Yaratılacak ve düzenleme yapılacak dosyalar.
   
### 1. /etc/bind/db.0 file
	 
  ```
  ;
  ; BIND reverse data file for broadcast zone
  ;
  $TTL  604800
  @  IN  SOA  localhost. root.localhost. (
              1    ; Serial
         604800    ; Refresh
          86400    ; Retry
        2419200    ; Expire
         604800 )  ; Negative Cache TTL
  ;
  @  IN  NS  localhost.
  ```
	
### 2. /etc/bind/db.1.27 file
	 
  ```
  ;
  ; BIND reverse data file for local loopback interface
  ;
  $TTL  604800
  @  IN  SOA  localhost. root.localhost. (
              1    ; Serial
         604800    ; Refresh
          86400    ; Retry
        2419200    ; Expire
         604800 )  ; Negative Cache TTL
  ;
  @  IN  NS  localhost.
  1.0.0  IN  PTR  localhost.
  ```

### 3. /etc/bind/db.255 file
	 
  ```
  ;
  ; BIND reverse data file for broadcast zone
  ;
  $TTL  604800
  @  IN  SOA  localhost. root.localhost. (
              1    ; Serial
         604800    ; Refresh
          86400    ; Retry
        2419200    ; Expire
         604800 )  ; Negative Cache TTL
  ;
  @  IN  NS  localhost.
  ```
	
### 4. /etc/bind/db.empty file
	 
  ```
  ; BIND reverse data file for empty rfc1918 zone
  ;
  ; DO NOT EDIT THIS FILE - it is used for multiple zones.
  ; Instead, copy it, edit named.conf, and use that copy.
  ;
  $TTL  86400
  @  IN  SOA  localhost. root.localhost. (
              1    ; Serial
         604800    ; Refresh
          86400    ; Retry
        2419200    ; Expire
          86400 )  ; Negative Cache TTL
  ;
  @  IN  NS  localhost.
  ```
	
### 5. /etc/bind/db.local file
	 
  ```
  ;
  ; BIND data file for local loopback interface
  ;
  $TTL  604800
  @  IN  SOA  localhost. root.localhost. (
              2    ; Serial
         604800    ; Refresh
          86400    ; Retry
        2419200    ; Expire
         604800 )  ; Negative Cache TTL
  ;
  @  IN  NS  localhost.
  @  IN  A  127.0.0.1
  @  IN  AAAA  ::1
  ```
	
### 6. /etc/bind/db.root file
	 
  ```
  ; formerly NS.INTERNIC.NET
  ;
  .                        3600000      NS    A.ROOT-SERVERS.NET.
  A.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     198.41.0.4
  A.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:503:ba3e::2:30
  .                        3600000      NS    B.ROOT-SERVERS.NET.
  B.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.228.79.201
  B.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:84::b
  .                        3600000      NS    C.ROOT-SERVERS.NET.
  C.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.33.4.12
  C.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:2::c
  .                        3600000      NS    D.ROOT-SERVERS.NET.
  D.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     199.7.91.13
  D.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:2d::d
  .                        3600000      NS    E.ROOT-SERVERS.NET.
  E.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.203.230.10
  .                        3600000      NS    F.ROOT-SERVERS.NET.
  F.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.5.5.241
  F.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:2f::f
  .                        3600000      NS    G.ROOT-SERVERS.NET.
  G.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.112.36.4
  .                        3600000      NS    H.ROOT-SERVERS.NET.
  H.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     198.97.190.53
  H.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:1::53
  .                        3600000      NS    I.ROOT-SERVERS.NET.
  I.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.36.148.17
  I.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:7fe::53
  .                        3600000      NS    J.ROOT-SERVERS.NET.
  J.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     192.58.128.30
  J.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:503:c27::2:30
  .                        3600000      NS    K.ROOT-SERVERS.NET.
  K.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     193.0.14.129
  K.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:7fd::1
  .                        3600000      NS    L.ROOT-SERVERS.NET.
  L.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     199.7.83.42
  L.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:500:3::42
  .                        3600000      NS    M.ROOT-SERVERS.NET.
  M.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      A     202.12.27.33
  M.ROOT-SERVERS.NET.      3600000      AAAA  2001:dc3::35
  ; End of file
  ```
	
### 7. /etc/bind/ilcin.ipv6.addr file
	 
  ```
  $ORIGIN d.4.4.7.0.6.0.0.0.4.d.6.0.0.a.2.ip6.arpa.
  $TTL 86400
  @   IN  SOA     ns.ilcin.name.tr. root.ilcin.name.tr. (
          2017010801  ;Serial
          3600        ;Refresh
          1800        ;Retry
          604800      ;Expire
          86400       ;Minimum TTL
      )    

  ; define hostname of an IP address 
  ;------.-------.-------.-------
  7.7.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0      IN  PTR     ns.ilcin.name.tr.
  ```
	
### 8. /etc/bind/ilcin.lan file
	 
  ```
  $ORIGIN ilcin.name.tr.
  $TTL 86400
  @   IN  SOA     ns.ilcin.name.tr. root.ilcin.name.tr. (
    2015042401  ;Serial
    3600        ;Refresh
    1800        ;Retry
    604800      ;Expire
    86400       ;Minimum TTL
    )

  ;define ns 
  @ in ns ns.ilcin.name.tr.

  ; define name server's IP address
  IN  A       127.0.0.1

  ; define txt
  IN TXT  "ilcin emr. tr Name Server"

  ; define mail exchanger
  ;IN  MX 10   mail.ilcin.name.tr.

  ; define IP address of a hostname
  ns    IN A  94.177.187.77
  emr    IN A   94.177.187.77
  mail  IN A  94.177.187.77
  ```
	
### 9. /etc/bind/ilcin.lan.addr file
	 
  ```
  $ORIGIN 1.168.192.in-addr.arpa.
  $TTL  604800
  @   IN  SOA     ns.ilcin.name.tr. root.ilcin.name.tr. (
          2015042401  ;Serial
          3600        ;Refresh
          1800        ;Retry
          604800      ;Expire
          86400       ;Minimum TTL
      )
      
  @ in ns ns.ilcin.name.tr.
  ```
	
### 10. /etc/bind/ilcin.wan file
	 
  ```
  $ORIGIN ilcin.name.tr.
  $TTL 86400
  @   IN  SOA     ns.ilcin.name.tr. root.ilcin.name.tr. (
          2017010805  ;Serial
          3600        ;Refresh
          1800        ;Retry
          604800      ;Expire
          86400       ;Minimum TTL
      )
      
  ; define ns
  @     in ns ns.ilcin.name.tr.

  ;define ipv4 and ipv6, spf record
  ilcin.name.tr.  IN TXT "v=spf1 a mx ptr ip4:94.177.187.77 ip6:2a00:6d40:60:744d::77 include:ilcin.name.tr ~all"

  ; define name server's IP address
  @ IN A     94.177.187.77
  @ IN AAAA  2a00:6d40:0060:744d::77

  ; define mail exchanger
  @ IN MX 10 ilcin.name.tr.

  ; define IP address of a hostname
  ilcin.name.tr. in a 94.177.187.77
  ns      IN  A  94.177.187.77
  ns      IN  AAAA 2a00:6d40:0060:744d::77
  mail    IN  A  94.177.187.77
  www     IN  A  94.177.187.77
  www     IN  AAAA  2a00:6d40:0060:744d::77
  openvpnemr  IN  AAAA  2a00:6d40:60:744d:80::1000
  emr     IN  A  94.177.187.77
  smtp    IN  A  94.177.187.77
  webmail IN  A  94.177.187.77
  laravel IN  A  94.177.187.77
  ; eof enter
  ```

### 11. /etc/bind/ilcin.wan.addr file
	 
  ```
  $ORIGIN 187.177.94.in-addr.arpa.
  $TTL 86400
  @   IN  SOA     ns.ilcin.name.tr. root.ilcin.name.tr. (
          2017010801  ;Serial
          3600        ;Refresh
          1800        ;Retry
          604800      ;Expire
          86400       ;Minimum TTL
      )    
  @ in ns ns.ilcin.name.tr.

  ; define hostname of an IP address
  77      IN  PTR     ns.ilcin.name.tr.
  77      IN  PTR     mail.ilcin.name.tr.
  77      IN  PTR     smtp.ilcin.name.tr.
  ```
	
### 12. /etc/bind/named.conf file
	 
  ```
  options {
    directory "/var/cache/bind";

    dnssec-validation auto;
    # dnssec-enable yes;
    # dnssec-validation yes;
    auth-nxdomain no;     
    listen-on-v6 { any; };
  };

  #include "/etc/bind/named.turkiyeip";

  logging {
    channel query.log {
    file "/var/log/query.log";
    # severity debug 3;
    severity dynamic;
    print-time yes;
    };
    category queries { query.log; };
    };

  # ----------------------- Internal -----------------------# 
  view "internal" {
    match-clients {
      localhost;
      10.0.0.0/8;
      172.16.0.0/12;
      192.168.0.0/16;

      127.0.0.1;
      127.0.1.1;
      94.177.187.77;
      #any;
    };

    #ecursion yes;  // default hali yes tir.

    zone "ilcin.name.tr" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.wan";
      allow-update { none; };
    };
    
    # set zone for external *note
    zone "187.177.94.in-addr.arpa" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.wan.addr";
      allow-update { none; };
    };


    /*
    # set zone for internal
    zone "local.ilcin.name.tr" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.lan";
      //allow-update { none; };
    };
    # set zone for internal *note
    zone "1.168.192.in-addr.arpa" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.lan.addr";
      #allow-update { none; };
    };
    */

    include "/etc/bind/named.conf.default-zones";
  };

  # -----------------External -------------------------#

  view "external" {
    #match-clients { any; };  // dis
    match-clients {
    #turkiyeip; // burayi kapatirsan ttnet ve turkiye giremez
    #94.177.187.0/24;
    any; // reqursion a no verilirse bunu yaz.
  };

    # allow any query
    allow-query { any; };
    # prohibit recursions
    # recursion no; // dis sorgulamaya acik
    # not 1: recursion yes ise disaridan kisiler dns sorgulamasi yapar.
    # not 2: yes denildiginde ve match-clients e any veya girecek ip
    # bloklari yazilmali.
    #recursion yes;
    recursion no;
    # default hali yes yes verilirse match-client ipbolklari verilmeli.

    zone "ilcin.name.tr" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.wan";
      allow-update { none; };
    };
    
    # set zone for external *note
    zone "187.177.94.in-addr.arpa" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.wan.addr";
      allow-update { none; };
    };


    /*
    zone "local.ilcin.name.tr" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.lan";
      #allow-update { none; };
    };
    # set zone for internal *note
    zone "1.168.192.in-addr.arpa" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.lan.addr";
      #allow-update { none; };
    };
    */

    #2a00:6d40:0060:744d::1
    zone "d.4.4.7.0.6.0.0.0.4.d.6.0.0.a.2.ip6.arpa" {
      type master;
      file "/etc/bind/ilcin.ipv6.addr";
      #allow-transfer { transfer_slave_host; };  // slave
    };

  };
  ```
	
### 13. /etc/bind/named.conf.default-zones file
	 
  ```
  // prime the server with knowledge of the root servers
  zone "." {
    type hint;
    file "/etc/bind/db.root";
  };

  // be authoritative for the localhost forward and reverse zones, and for
  // broadcast zones as per RFC 1912

  zone "localhost" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.local";
  };

  zone "127.in-addr.arpa" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.127";
  };

  zone "0.in-addr.arpa" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.0";
  };

  zone "255.in-addr.arpa" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.255";
  };
  ```
	
### 14. /etc/bind/zones.rfc1.91.8 file
	 
  ```
  zone "10.in-addr.arpa"      { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
   
  zone "16.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "17.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "18.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "19.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "20.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "21.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "22.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "23.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "24.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "25.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "26.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "27.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "28.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "29.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "30.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };
  zone "31.172.in-addr.arpa"  { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };

  zone "168.192.in-addr.arpa" { type master; file "/etc/bind/db.empty"; };

  ```  
  
### 15. /etc/bind/named.turkiyeip file

acl "turkiyeip" {	 
5.2.80.0/21;5.11.128.0/17;5.23.120.0/21; 5.24.0.0/14; 5.44.80.0/20; 5.44.144.0/20; 5.46.0.0/15; 5.63.32.0/19; 5.104.0.0/20; 5.159.248.0/21; 24.133.0.0/16; 31.3.0.0/21; 31.6.80.0/20; 31.7.32.0/21; 31.25.168.0/21; 31.44.192.0/20; 31.140.0.0/14; 31.145.0.0/16; 31.155.0.0/16; 31.169.64.0/19; 31.176.0.0/17; 31.177.128.0/17; 31.186.0.0/19; 31.192.208.0/21; 31.200.0.0/17; 31.206.0.0/16; 31.207.80.0/21; 31.210.32.0/19; 31.210.64.0/18; 31.210.152.0/21; 31.223.0.0/17; 37.1.144.0/21; 37.9.200.0/21; 37.34.0.0/19; 37.58.16.0/21; 37.72.48.0/20; 37.75.8.0/21; 37.77.0.0/19; 37.122.136.0/21; 37.122.224.0/20; 37.123.0.0/18; 37.123.96.0/21; 37.130.64.0/18; 37.131.248.0/21; 37.140.208.0/21; 37.148.208.0/21; 37.152.72.0/21; 37.154.0.0/15; 37.202.48.0/21; 37.205.0.0/21; 37.218.192.0/20; 37.230.104.0/21; 37.235.72.0/21; 37.247.96.0/20; 37.247.112.0/21; 46.1.0.0/16; 46.2.0.0/16; 46.17.128.0/21; 46.20.0.0/20; 46.20.144.0/20; 46.28.232.0/21; 46.30.176.0/21; 46.31.112.0/21; 46.31.144.0/21; 46.45.128.0/18; 46.104.0.0/16; 46.106.0.0/16; 46.154.0.0/15; 46.182.64.0/21; 46.196.0.0/15; 46.221.0.0/16; 46.234.0.0/19; 46.235.8.0/21; 46.245.160.0/21; 46.252.96.0/20; 46.254.48.0/21; 62.29.0.0/17; 62.108.64.0/19; 62.244.192.0/18; 62.248.0.0/17; 77.67.128.0/17; 77.72.184.0/21; 77.73.216.0/21; 77.75.32.0/21; 77.75.216.0/21; 77.79.64.0/18; 77.92.96.0/19; 77.92.128.0/19; 77.223.128.0/19; 77.245.144.0/20; 78.40.224.0/21; 78.111.96.0/20; 78.135.0.0/17; 78.160.0.0/11; 79.98.128.0/21; 79.99.176.0/21; 79.123.128.0/17; 79.170.168.0/21; 79.171.16.0/21; 80.93.208.0/20; 80.251.32.0/20; 80.253.240.0/20; 81.6.64.0/18; 81.8.0.0/17; 81.21.160.0/20; 81.22.96.0/20; 81.91.112.0/20; 81.212.0.0/14; 82.145.224.0/19; 82.150.64.0/19; 82.151.128.0/19; 82.222.0.0/16; 83.66.0.0/16; 84.17.64.0/19; 84.44.0.0/17; 84.51.0.0/18; 85.29.0.0/18; 85.95.224.0/19; 85.96.0.0/12; 85.119.32.0/21; 85.119.64.0/21; 85.153.0.0/16; 85.158.96.0/21; 85.159.64.0/21; 85.159.72.0/21; 85.235.64.0/19; 86.108.128.0/17; 87.251.0.0/19; 88.224.0.0/11; 89.19.0.0/19; 89.106.0.0/19; 89.107.224.0/21; 89.145.184.0/21; 89.252.128.0/18; 90.158.0.0/15; 91.93.0.0/16; 91.102.160.0/21; 91.109.208.0/21; 91.151.80.0/20; 91.188.192.0/18; 91.191.160.0/20; 92.42.32.0/21; 92.43.80.0/21; 92.44.0.0/15; 92.61.0.0/20; 92.63.0.0/20; 93.89.16.0/20; 93.89.64.0/20; 93.89.224.0/20; 93.91.64.0/20; 93.93.24.0/21; 93.94.192.0/21; 93.94.248.0/21; 93.95.176.0/21; 93.155.0.0/17; 93.182.64.0/18; 93.184.144.0/20; 93.186.112.0/20; 93.187.64.0/21; 93.187.200.0/21; 93.190.120.0/21; 93.190.216.0/21; 94.54.0.0/15; 94.73.128.0/18; 94.79.64.0/18; 94.101.80.0/20; 94.102.0.0/20; 94.102.64.0/20; 94.103.32.0/20; 94.120.0.0/14; 94.138.192.0/19; 94.199.32.0/21; 94.199.200.0/21; 94.235.0.0/16; 95.0.0.0/12; 95.10.189.0/24; 95.65.128.0/17; 95.70.128.0/17; 95.128.56.0/21; 95.130.168.0/21; 95.142.128.0/20; 95.173.0.0/19; 95.173.160.0/19; 95.173.224.0/19; 95.183.128.0/17; 109.228.192.0/18; 109.232.216.0/21; 109.235.248.0/21; 128.127.168.0/21; 134.19.200.0/21; 141.196.0.0/16; 146.185.64.0/18; 149.0.0.0/16; 149.140.0.0/16; 151.135.0.0/16; 159.20.64.0/19; 159.20.112.0/21; 159.146.0.0/17; 159.253.32.0/20; 159.253.80.0/21; 176.30.0.0/16; 176.33.0.0/16; 176.40.0.0/14; 176.53.0.0/17; 176.54.0.0/15; 176.88.0.0/14; 176.216.0.0/14; 176.220.0.0/16; 176.227.0.0/17; 176.232.0.0/13; 176.240.0.0/16; 178.18.192.0/20; 178.22.8.0/21; 178.132.48.0/21; 178.210.160.0/19; 178.211.32.0/19; 178.211.192.0/19; 178.233.0.0/16; 178.240.0.0/13; 178.250.88.0/21; 178.251.40.0/21; 188.3.0.0/16; 188.38.0.0/16; 188.41.0.0/16; 188.56.0.0/14; 188.64.208.0/21; 188.95.144.0/21; 188.119.0.0/18; 188.124.0.0/19; 188.125.160.0/19; 188.132.128.0/17; 193.140.0.0/16; 193.192.96.0/19; 193.243.192.0/19; 193.255.0.0/16; 194.27.0.0/16; 194.54.32.0/19; 195.33.192.0/18; 195.46.128.0/19; 195.87.0.0/16; 195.112.128.0/19; 195.142.0.0/16; 195.155.0.0/16; 195.174.0.0/16; 195.175.0.0/16; 195.214.128.0/18; 195.244.32.0/19; 212.2.192.0/19; 212.12.128.0/19; 212.15.0.0/19; 212.29.64.0/18; 212.31.0.0/19; 212.50.32.0/19; 212.57.0.0/19; 212.58.0.0/19; 212.64.192.0/19; 212.65.128.0/19; 212.68.32.0/19; 212.98.0.0/19; 212.98.192.0/18; 212.101.96.0/19; 212.108.128.0/19; 212.109.96.0/19; 212.109.224.0/19; 212.115.0.0/19; 212.125.0.0/19; 212.127.96.0/19; 212.133.128.0/17; 212.146.128.0/17; 212.154.0.0/17; 212.156.0.0/16; 212.174.0.0/16; 212.175.0.0/16; 212.252.0.0/16; 212.253.0.0/16; 213.14.0.0/16; 213.43.0.0/16; 213.74.0.0/16; 213.128.64.0/19; 213.139.192.0/19; 213.139.224.0/19; 213.142.128.0/19; 213.143.224.0/19; 213.144.96.0/19; 213.148.64.0/19; 213.153.128.0/19; 213.153.160.0/19; 213.153.192.0/18; 213.155.96.0/19; 213.161.128.0/19; 213.186.128.0/19; 213.194.64.0/18; 213.211.0.0/19; 213.232.0.0/18; 213.238.128.0/18; 213.243.0.0/19; 213.243.32.0/19; 213.248.128.0/18; 213.254.128.0/19; 217.17.144.0/20; 217.31.224.0/20; 217.31.240.0/20; 217.64.208.0/20; 217.65.176.0/20; 217.68.208.0/20; 217.74.24.0/21; 217.78.96.0/20; 217.116.192.0/20; 217.131.0.0/16; 217.169.192.0/20; 217.174.32.0/20; 217.195.192.0/20; 91.142.142.0/24; 91.195.138.0/23; 91.198.28.0/24; 91.198.49.0/24; 91.198.61.0/24; 91.198.124.0/24; 91.198.185.0/24; 91.199.73.0/24; 91.199.111.0/24; 91.199.166.0/24; 91.199.191.0/24; 91.208.61.0/24; 91.208.70.0/24; 91.208.199.0/24; 91.208.206.0/24; 91.211.224.0/22; 91.212.126.0/24; 91.212.178.0/24; 91.212.240.0/24; 91.213.1.0/24; 91.213.245.0/24; 91.213.253.0/24; 91.213.254.0/24; 91.216.91.0/24; 91.216.98.0/24; 91.216.119.0/24; 91.216.148.0/24; 91.216.170.0/24; 91.216.201.0/24; 91.216.223.0/24; 91.217.147.0/24; 91.217.193.0/24; 91.217.238.0/24; 91.220.50.0/24; 91.220.65.0/24; 91.220.182.0/24; 91.220.242.0/24; 91.223.0.0/24; 91.223.8.0/24; 91.223.157.0/24; 91.227.4.0/23; 91.227.6.0/24; 91.228.169.0/24; 91.228.255.0/24; 91.229.34.0/24; 91.229.35.0/24; 91.229.44.0/23; 91.229.155.0/24; 91.229.184.0/24; 91.230.73.0/24; 91.230.81.0/24; 91.230.85.0/24; 91.232.174.0/24; 91.233.80.0/24; 91.235.64.0/24; 91.235.104.0/23; 91.235.241.0/24; 91.237.216.0/23; 91.238.18.0/24; 91.239.204.0/24; 91.239.242.0/24; 91.240.26.0/24; 91.240.37.0/24; 91.240.108.0/24; 139.179.0.0/16; 144.122.0.0/16; 155.223.0.0/16; 160.75.0.0/16; 161.9.0.0/16; 168.139.0.0/16; 176.117.96.0/21; 192.70.133.0/24; 192.70.134.0/24; 192.129.87.0/24; 192.160.21.0/24; 193.23.156.0/24; 193.25.124.0/23; 193.28.225.0/24; 193.32.53.0/24; 193.32.55.0/24; 193.34.132.0/23; 193.34.205.0/24; 193.36.0.0/24; 193.36.39.0/24; 193.36.184.0/24; 193.37.135.0/24; 193.37.154.0/24; 193.41.2.0/23; 193.41.225.0/24; 193.42.216.0/24; 193.58.236.0/24; 193.104.13.0/24; 193.104.80.0/24; 193.104.109.0/24; 193.104.124.0/24; 193.104.130.0/24; 193.104.138.0/24; 193.104.201.0/24; 193.105.208.0/24; 193.105.211.0/24; 193.105.234.0/24; 193.105.243.0/24; 193.108.213.0/24; 193.109.134.0/23; 193.110.170.0/23; 193.110.208.0/21; 193.143.226.0/24; 193.164.9.0/24; 193.169.50.0/24; 193.178.218.0/24; 193.186.208.0/24; 193.189.142.0/24; 193.200.134.0/24; 193.200.170.0/24; 193.200.180.0/24; 193.200.188.0/24; 193.202.18.0/24; 193.202.120.0/24; 193.218.113.0/24; 193.218.200.0/24; 193.223.76.0/24; 193.238.25.0/24; 193.254.228.0/23; 193.254.252.0/23; 194.0.130.0/24; 194.0.142.0/24; 194.0.178.0/24; 194.0.202.0/24; 194.9.174.0/24; 194.24.168.0/23; 194.24.224.0/23; 194.29.208.0/21; 194.32.84.0/23; 194.36.160.0/24; 194.49.126.0/24; 194.50.84.0/24; 194.50.179.0/24; 194.60.73.0/24; 194.69.206.0/24; 194.107.22.0/24; 194.110.150.0/24; 194.110.213.0/24; 194.125.232.0/22; 194.126.230.0/24; 194.140.227.0/24; 194.156.165.0/24; 194.169.253.0/24; 194.242.32.0/24; 194.247.59.0/24; 195.5.168.0/24; 195.8.109.0/24; 195.39.224.0/23; 195.49.216.0/21; 195.62.35.0/24; 195.85.242.0/24; 195.85.255.0/24; 195.95.149.0/24; 195.95.160.0/24; 195.95.179.0/24; 195.114.108.0/23; 195.128.32.0/21; 195.128.254.0/23; 195.137.222.0/23; 195.140.196.0/22; 195.149.85.0/24; 195.149.116.0/24; 195.177.206.0/23; 195.177.230.0/23; 195.182.25.0/24; 195.182.42.0/24; 195.190.20.0/24; 195.191.118.0/23; 195.200.222.0/24; 195.216.232.0/24; 195.226.196.0/24; 195.226.221.0/24; 195.234.52.0/24; 195.234.165.0/24; 195.245.227.0/24;
};
 
## Çalıştırma (Run) 

`systemctl restart bind9`  # restart or start


## Test
   1. `dig ilcin.name.tr`  # test
   1. `dig -x 94.177.187.77`  #test
   1. `nslookup -q=any ilcin.name.tr 8.8.8.8`  # test your dns with google dns server
   1. `nslookup -q=any uludag.edu.tr`  # other server test
   1. `nslookup -q=aaaa openvpnemr.ilcin.name.tr` # ipv6 export; `openvpnemr.ilcin.name.tr has AAAA address 2a00:6d40:60:744d:80::1000`
   1. `tail  /var/log/query.log`  # see log
   1. `dig mail.ilcin.name.tr A +short`
   1. `dig ilcin.name.tr MX +short`
   1. `https://viewdns.info/ping/?domain=ilcin.name.tr`
   1. `https://www.nexcess.net/resources/tools/global-dns-checker/?h=ilcin.name.tr&t=MX`
   1. `https://network-tools.com/dns-records.asp`

## Automatic zone Update with nsupdate

sudo apt install bind9utils bind9-doc dnsutils

`joe /etc/apparmor.d/usr.sbin.named` // sayfasında yazabilmek icin; and change `/etc/bind/** r,` to `/etc/bind/** rw,`

ilave et. yoksa *.jnl dosyası oluşamaz yetki hatatası verir

`/etc/init.d/apparmor restart` // ve uygulama zırhını değiştir

`chmod 775 /etc/bind`
`chown root.bind /etc/bind`

change named.conf  

`allow-update { none; };` to  `allow-update { key "rndc-key"; };`

`cat /etc/bind/rndc.key` copy and past to named.conf

`/etc/init.d/bind9 restart`

`sudo nsupdate -y rndc-key:XXXXX` XXX includes rndc.key ; and display > prompt

```
server 127.0.0.1
zone ilcin.name.tr.
update add host1.ilcin.name.tr. 300  A 94.177.187.77
show
send
quit
```

`dig host1.ilcin.name.tr +short`   test host

`cat ilcin.wan` host1.ilcin.name.tr registration may come a little late




                
